\input{template/template_math.tex}

\begin{document}
\maketitle{Prof. Ronny Freier, Ph. D}{Lösungen - Gleichungssysteme 3}

\section{Gleichungssysteme}{
  Gegeben sind folgende 3 Lösungsvektoren.
  \begin{flalign*}
    a =
    \begin{pmatrix}
        1,75 \\
        1,25 \\
        -0,75
    \end{pmatrix}
    \qquad
    b =
    \begin{pmatrix}
      7,5 \\
      2,5 \\
      -8,5
    \end{pmatrix}
    \qquad
    c =
    \begin{pmatrix}
      0,3 \\
      -0,4 \\
      0,5
    \end{pmatrix}
  \end{flalign*}
  Bestimmen Sie, welcher Lösungsvektor zu welchem der folgenden Gleichungssyteme gehört! Notieren Sie kurz ihre Berechnung.
  \vspace{12pt} \\
  \begin{multicols}{2}
  \begin{enumerate}[a), leftmargin=1.4em]
    \item{
      \begin{tabular}{p{1.3cm}l}
        \textbf{\RN{1}.} & $ \boldsymbol{3x_1 - x_2 + 2x_3 = 3} $
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{1.3cm}l}
        \textbf{\RN{2}.} & $ \boldsymbol{2x_1 + 3x_2 + 3x_3 = -3} $
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{1.3cm}l}
        \textbf{\RN{3}.} & $ \boldsymbol{x_1 + 2x_2 + x_3 = 4} $
      \end{tabular} \vspace{12pt} \\
      \underline{Lösung:} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{2.2cm}l}
        $\RN{4}(2 \cdot \RN{3} - \RN{2})$. & $x_2 - x_3 = 11$
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{2.2cm}l}
        $\RN{5}(3 \cdot \RN{3} - \RN{1})$. & $7x_2 + x_3 = 9$
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{2.2cm}l}
        $\RN{4} + \RN{5}$. & $8x_2 = 20 \quad |:8$
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{2.2cm}l}
        & $x_2 = 2,5$
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{2.2cm}l}
        $x_2 \text{ in } \RN{4}$. & $2,5 - x_3 = 11 \quad |-2,5$
      \end{tabular} \vspace{-6pt} \\
      \begin{tabular}{p{2.2cm}l}
        & $-x_3 = 8,5 \quad | \cdot (-1)$
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{2.2cm}l}
        & $x_3 = -8,5$
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{2.2cm}l}
        $x_2,x_3 \text{ in } \RN{1}$. & $3x_1 - 2,5 + 2 \cdot (-8,5) = 3$
      \end{tabular} \vspace{-6pt} \\
      \begin{tabular}{p{2.2cm}l}
        & $3x_1 - 19,5 = 3 \quad |+19,5$
      \end{tabular} \vspace{-6pt} \\
      \begin{tabular}{p{2.2cm}l}
        & $3x_1 = 22,5 \quad |:3$
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{2.2cm}l}
        & $x_1 = 7,5$
      \end{tabular} \\
      \begin{flalign*}
        & \text{Lösungsvektor: }
        \begin{pmatrix}
          7,5 \\
          2,5 \\
          -8,5
        \end{pmatrix}
        \quad \Rightarrow b &
      \end{flalign*}
    }
    \item{
      \begin{tabular}{p{1.3cm}l}
        \textbf{\RN{1}.} & $ \boldsymbol{4z_1 + 2z_2 + 2z_3 = 8} $
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{1.3cm}l}
        \textbf{\RN{2}.} & $ \boldsymbol{3z_1 - 4z_2 + 3z_3 = -2} $
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{1.3cm}l}
        \textbf{\RN{3}.} & $ \boldsymbol{z_1 + 3z_2 + 2z_1 = 4} $
      \end{tabular} \vspace{12pt} \\
      \underline{Lösung:}
      \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{2.2cm}l}
        $\RN{4}(\RN{1} - 4 \cdot \RN{3})$. & $-10z_2 - 6z_3 = -8$
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{2.2cm}l}
        $\RN{5}(\RN{2}-3 \cdot \RN{3})$. & $-13z_2 - 3z_3 = -14$
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{2.2cm}l}
        $\RN{4} - 2 \cdot \RN{5}$. & $16z_2 = 20 \quad |:16$
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{2.2cm}l}
        & $z_2 = \frac{5}{4}$
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{2.2cm}l}
        $z_2 \text{ in } \RN{4}$. & $-10 \cdot \frac{5}{4} - 6z_3 = -8$
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{2.2cm}l}
        & $-12,5 - 6z_3 = -8 \quad |+12,5$
      \end{tabular} \vspace{-6pt} \\
      \begin{tabular}{p{2.2cm}l}
        & $-6z_3 = 4,5 \quad |:(-6)$
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{2.2cm}l}
        & $z_3 = -\frac{3}{4}$
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{2.2cm}l}
        $z_2,z_3 \text{ in } \RN{3}$. & $z_1 + 3 \cdot \frac{5}{4} + 2 \cdot (-\frac{3}{4}) = 4$
      \end{tabular} \vspace{-6pt} \\
      \begin{tabular}{p{2.2cm}l}
        & $z_1 + \frac{9}{4} = 4 \quad |-\frac{9}{4}$
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{2.2cm}l}
        & $z_1 = \frac{7}{4}$
      \end{tabular} \\
      \begin{flalign*}
        & \text{Lösungsvektor: }
        \begin{pmatrix}
          1,75 \\
          1,25 \\
          -0,75
        \end{pmatrix}
        \quad \Rightarrow a &
      \end{flalign*}
    }
    \item{
      \begin{tabular}{p{1.3cm}l}
        \textbf{\RN{1}.} & $ \boldsymbol{2r_1 + 3r_2 + 4r_3 = 1,4} $
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{1.3cm}l}
        \textbf{\RN{2}.} & $ \boldsymbol{3r_1 - 2r_2 - r_3 = 1,2} $
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{1.3cm}l}
        \textbf{\RN{3}.} & $ \boldsymbol{5r_1 + 4r_2 + 3r_3 = 1,4} $
      \end{tabular} \vspace{12pt} \\
      \underline{Lösung:}
      \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{2.2cm}l}
        $\RN{4}(2 \cdot \RN{2} + \RN{3})$. & $11r_1 + r_3 = 3,8$
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{2.2cm}l}
        $\RN{5}(2 \cdot \RN{1} + 3 \cdot \RN{2})$. & $13r_1 + 5r_3 = 6,4$
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{2.2cm}l}
        $\RN{5} - 5 \cdot \RN{4}$. & $-42r_1 = -12,6 \quad |:(-42)$
      \end{tabular} \vspace{-6pt} \\
      \begin{tabular}{p{2.2cm}l}
        & $r_1 = 0,3$
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{2.2cm}l}
        $r_1 \text{ in } \RN{4}$. & $11 \cdot 0,3 + r_3 = 3,8$
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{2.2cm}l}
        & $3,3 + r_3 = 3,8 \quad |-3,3$
      \end{tabular} \vspace{-6pt} \\
      \begin{tabular}{p{2.2cm}l}
        & $r_3 = 0,5$
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{2.2cm}l}
        $r_1,r_3 \text{ in } \RN{1}$. & $2 \cdot 0,3 + 3r_2 + 4 \cdot 0,5 = 1,4$
      \end{tabular} \vspace{-6pt} \\
      \begin{tabular}{p{2.2cm}l}
        & $3r_2 + 2,6 = 1,4 \quad |-2,6$
      \end{tabular} \vspace{-6pt} \\
      \begin{tabular}{p{2.2cm}l}
        & $3r_2 = -1,2 \quad |:3$
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{p{2.2cm}l}
        & $r_2 = -0,4$
      \end{tabular} \\
      \begin{flalign*}
        & \text{Lösungsvektor: }
        \begin{pmatrix}
          0,3 \\
          -0,4 \\
          0,5
        \end{pmatrix}
        \quad \Rightarrow c &
      \end{flalign*}
    }
  \end{enumerate}
\end{multicols}
}
\vspace{0.5cm}
\section{Gauß-Algorithmus}{
  Lösen Sie folgendes $(3 \times 3)$-Gleichungssystem über den Gauß-Algorithmus:
  \begin{flalign*}
    \boldsymbol{2x_1 + 3x_2 + 5x_3 = 8} \\
    \boldsymbol{x_1 + x_2 - 2x_3 = 7} \\
    \boldsymbol{3x_1 - x_2 + x_3 = 2}
  \end{flalign*} \\
  \begin{multicols*}{2}
  \begin{center}
    \begin{tabular}{rrr|rr}
      $2$ & $3$ & $5$ & $8$ & $|:2$ \\
      $1$ & $1$ & $-2$ & $7$ & \\
      $3$ & $-1$ & $1$ & $2$ &
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    $ \big\Downarrow $ \vspace{6pt} \\
    \begin{tabular}{rrr|rr}
      $1$ & $1,5$ & $2,5$ & $4$ & \multirow{2}{*}{$\Big\downarrow -$} \\
      $1$ & $1$ & $-2$ & $7$ & \\
      $3$ & $-1$ & $1$ & $2$ &
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    $ \big\Downarrow $ \vspace{6pt} \\
    \begin{tabular}{rrr|rrr}
      $1$ & $1,5$ & $2,5$ & $4$ & $|\cdot 3$ & \multirow{3}{*}{$\Bigg\downarrow -$} \\
      $0$ & $-0,5$ & $-4,5$ & $3$ & & \\
      $3$ & $-1$ & $1$ & $2$ & &
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    $ \big\Downarrow $ \vspace{6pt} \\
    \begin{tabular}{rrr|rr}
      $1$ & $1,5$ & $2,5$ & $4$ & \\
      $0$ & $-0,5$ & $-4,5$ & $3$ & $|:(-0,5)$ \\
      $0$ & $-5,5$ & $-6,5$ & $-10$ &
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    $ \big\Downarrow $ \vspace{6pt} \\
    \begin{tabular}{rrr|rrr}
      $1$ & $1,5$ & $2,5$ & $4$ & & \multirow{2}{*}{$\Big\uparrow -$} \\
      $0$ & $1$ & $9$ & $-6$ & $|\cdot 1,5$ & \\
      $0$ & $-5,5$ & $-6,5$ & $-10$ & &
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    $ \big\Downarrow $ \vspace{6pt} \\
    \begin{tabular}{rrr|rrr}
      $1$ & $0$ & $-11$ & $13$ & & \\
      $0$ & $1$ & $9$ & $-6$ & $|\cdot (-5,5)$ & \multirow{2}{*}{$\Big\downarrow -$} \\
      $0$ & $-5,5$ & $-6,5$ & $-10$ & &
    \end{tabular} \\
    \columnbreak
    $ \big\Downarrow $ \vspace{6pt} \\
    \begin{tabular}{rrr|rr}
      $1$ & $0$ & $-11$ & $13$ & \\
      $0$ & $1$ & $9$ & $-6$ & \\
      $0$ & $0$ & $43$ & $-43$ & $|:43$
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    $ \big\Downarrow $ \vspace{6pt} \\
    \begin{tabular}{rrr|rrr}
      $1$ & $0$ & $-11$ & $13$ & & \\
      $0$ & $1$ & $9$ & $-6$ & & \multirow{2}{*}{$\Big\uparrow -$} \\
      $0$ & $0$ & $1$ & $-1$ & $|\cdot 9$ &
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    $ \big\Downarrow $ \vspace{6pt} \\
    \begin{tabular}{rrr|rrr}
      $1$ & $0$ & $-11$ & $13$ & & \multirow{3}{*}{$\Bigg\uparrow -$} \\
      $0$ & $1$ & $0$ & $3$ & & \\
      $0$ & $0$ & $1$ & $-1$ & $|\cdot (-11)$ &
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    $ \big\Downarrow $ \vspace{6pt} \\
    \begin{tabular}{rrr|rr}
      $1$ & $0$ & $0$ & $2$ & $\rightarrow x_1$ \\
      $0$ & $1$ & $0$ & $3$ & $\rightarrow x_2$ \\
      $0$ & $0$ & $1$ & $-1$ & $\rightarrow x_3$
    \end{tabular}
  \end{center}
  \underline{Probe:}
  \begin{flalign*}
    & 2 \cdot 2 + 3 \cdot 3 + 5 \cdot (-1) = 8 \quad \text{w.A.} & \\
    & 2 + 3 - 2 \cdot (-1) = 7 \quad \text{w.A.} & \\
    & 3 \cdot 2 - 3 -1 = 2 \quad \text{w.A.} &
  \end{flalign*}
\end{multicols*}
}
\newpage
\section{Gleichungssystem}{
  Das folgende $(3 \times 3)$-Gleichungssytem hat die Lösung: $x_1 = 1, x_2 = 2, x_3 = 3$. Bestimmen Sie die Parameter $s$ und $t$, sodass das Gleichungssystem korrekt aufgestellt ist: \vspace{0.8cm} \\
  \noindent\makebox[\textwidth][c]{
  \begin{minipage}{6cm}
    \begin{tabular}{p{0.5cm}l}
      $\boldsymbol{\RN{1}.}$ & $\boldsymbol{(s+t) \cdot x_1 + 5x_2 + 6x_3 = 32}$
    \end{tabular} \vspace{-1pt} \\
    \begin{tabular}{p{0.5cm}l}
      $\boldsymbol{\RN{2}.}$ & $\boldsymbol{2x_1 - 3x_2 + (2s-t) \cdot x_3 = 11}$
    \end{tabular} \vspace{-1pt} \\
    \begin{tabular}{p{0.5cm}l}
      $\boldsymbol{\RN{3}.}$ & $\boldsymbol{4x_1 + (s-2t) \cdot x_2 - 6x_3 = -12}$
    \end{tabular} \vspace{-1pt}
  \end{minipage}} \\
  \emptyline \\
  \begin{multicols}{2}
  \hspace{-20pt} \underline{Lösung:} \vspace{0.5cm} \\
  $ x_1, x_2, x_3 $ einsetzen \vspace{6pt} \\
    \begin{tabular}{p{0.5cm}l}
      $\RN{1}.$ & $(s+t) \cdot 1 + 5 \cdot 2 + 6 \cdot 3 = 32$
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    \begin{tabular}{p{0.5cm}l}
    & $s + t + 28 = 32 \quad |-28$
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    \begin{tabular}{p{0.5cm}l}
    & $s + t = 4$
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    \begin{tabular}{p{0.5cm}l}
      $\RN{2}.$ & $2 \cdot 1 - 3 \cdot 2 + (2s-t) \cdot 3 = 11$
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    \begin{tabular}{p{0.5cm}l}
      & $-4 + 6s -3t = 11 \quad | +4$
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    \begin{tabular}{p{0.5cm}l}
      & $6s -3t = 15 \quad |:3$
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    \begin{tabular}{p{0.5cm}l}
      & $2s - t = 5$
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    \begin{tabular}{p{0.5cm}l}
      $\RN{3}.$ & $4 \cdot 1 + (s - 2t) \cdot 2 - 6 \cdot 3 = -12$
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    \begin{tabular}{p{0.5cm}l}
      & $-14 + 2s - 4t = -12 \quad |+14$
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    \begin{tabular}{p{0.5cm}l}
      & $2s - 4t = 2 \quad |:2$
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    \begin{tabular}{p{0.5cm}l}
      & $s - 2t = 1$
    \end{tabular} \vspace{6pt} \\
    Gleichungssystem aus $\RN{1}$ und $\RN{2}$ mit Gauß-Algorithmus lösen.
    \begin{center}
      \begin{tabular}{rr|rrr}
        $1$ & $1$ & $4$ & $|\cdot (2)$ & \multirow{2}{*}{$\Big\downarrow -$} \\
        $2$ & $-1$ & $5$ & &
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      $ \big\Downarrow $ \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{rr|rr}
        $1$ & $1$ & $4$ & \\
        $0$ & $-3$ & $-3$ & $|:(-3)$
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      $ \big\Downarrow $ \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{rr|rr}
        $1$ & $1$ & $4$ & \multirow{2}{*}{$\Big\uparrow -$}\\
        $0$ & $1$ & $1$ &
      \end{tabular} \vspace{6pt} \\
      $ \big\Downarrow $ \vspace{6pt} \\
      \begin{tabular}{rr|r}
        $1$ & $0$ & $3 \rightarrow s$ \\
        $0$ & $1$ & $1 \rightarrow t$
      \end{tabular} \vspace{12pt} \\
  \end{center}
  \columnbreak
  \underline{Probe:} \vspace{6pt} \\
  \begin{tabular}{p{0.5cm}l}
    $\RN{1}.$ & $3 + 1 = 4$ \quad w.A.
  \end{tabular} \vspace{6pt} \\
  \begin{tabular}{p{0.5cm}l}
    $\RN{2}.$ & $2 \cdot 3 - 1 = 5$ \quad w.A.
  \end{tabular} \vspace{6pt} \\
  \begin{tabular}{p{0.5cm}l}
    $\RN{3}.$ & $3 - 2 \cdot 1 = 1$ \quad w.A.
  \end{tabular} \vspace{6pt}
\end{multicols}
}
\end{document}
